---
templateKey: article
title: 12个App窃取用户通讯录数据，涉事应用下载量超1亿
slug: 12-app-personal-privacy
date: 2019-03-18T12:01:48.424Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/p59013561.webp
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - 科技
  - 互联网
  - 社会热点
---
作者丨一舟

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59013561.webp)图片源自Pixabay


近日，信息安全研究机构Check Point Research（下称“CRS”）发文称，12个中国App存在窃取用户通讯录数据的情况。12个App在360、百度、腾讯、华为、小米和豌豆荚等中国第三方应用商店均有上架，累计下载次数已超过一亿次。

12款App具体情况如下：

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p59013532.webp)

被指窃取用户数据的12款应用


报告指，窃取数据的程序名为“SWAnalytics”，存在于应用的SDK模块当中。当用户安装并打开了以上应用，或者重启了设备，SWAnalytics便会自动读取用户的通讯录，并上传至名为“Hangzhou Shun Wang Technologies”的远程服务器。该英文名被指与中国网吧平台开发商“杭州顺网科技公司”名称契合。NGOCN亦发现，接收数据的服务器地址与该公司的域名对应。

NGOCN致电了杭州顺网科技公司及其涉事子公司浮云科技。两家公司工作人员均表示对情况不了解，又指公司不会存在此类非法收集用户数据的举动。浮云科技工作人员表示将联系技术部门回电告知详情。截至发稿，该公司相关人员尚未作出回复。

据了解，SWAnalytics还可以通过扫描用户本地文件、获取权限的方式，获取用户的QQ登陆数据、地理信息、应用列表、活跃应用、信号地址和手机品牌等信息。代码显示，这些个人数据每隔十五分钟就会被同步至服务器一次。尽管SWAnalystics对用户数据采取了两重加密，但由于其采用属明文传输的HTTP传输协议，第三方可轻易截获这些数据。在报告的最后，CRS呼吁用户马上卸载前述应用。

CRS认为，SWAnalytics存在于其SDK模块中，并非涉事应用单独加入。但值得注意的是，12款应用均直接或间接从属于“杭州顺网科技”和“杭州鸿大网络”两家公司（具体对应可参看上图）。

对于私自上传用户通讯录列表的行为，中国等多个国家的法规均有禁止。根据《中华人民共和国网络安全法》第四十一条，网络运营者收集个人信息应“经被收集者同意”，并“不得收集与其提供的服务无关的个人信息”；《移动互联网应用程序信息服务管理规定》第七条要求移动互联网应用程序提供者“明示收集使用信息的目的、方式和范围，并经用户同意”。

公开资料显示，国内多款App曾因私自收集用户个人信息或过度获取用户权限被通报或约谈。2018年7月，上海市消费者权益保护委员发布报告指，有5款地图类 APP存在申请的敏感权限与实际功能不符的情况；10月，上海市网信办约谈了23个过度索取权限及用户个人信息的常用应用运营商；11月，上海市消费者权益保护委员会通报了18款手机应用过度获取用户敏感权限。

注：信息安全研究机构Check Point Research属于以色列科技公司Check Point Software Technologies Ltd.